# Lab-2

Сбор и аналитическая обработка информации о сетевом трафике

## Цель

1. Развить практические навыки использования современного стека инструментов сбора и аналитической обработки информации о сетвом трафике
2. Освоить базовые подходы блокировки нежелательного сетевого трафика
3. Закрепить знания о современных сетевых протоколах прикладного уровня

## ️Исходные данные

1. Персональный компьютер
2. Виртуальная машина Virtual Box
3. Образ Kali linux формата  виртуальной машины
4. Утилита Zeek
5. Программа Wireshark
6. Язык программирования Python


## ️Варианты решения задачи

### Вариант 1

1. Собрать сетевой трафик с помощью Wireshark
2. Выделить метаинформацию сетевого трафика с помощью утилиты Zeek
3. Собрать данные об источниках нежелательного трафика из общедоступных источников – https://github.com/StevenBlack
4. Написать программу на любом удобном языке (Python, bash, R и т.д.), которая подсчитывает процент нежелательного трафика в собранном на этапе 1 трафике.


## ️Общий план выполнения

- Развернуть в виртуальной машине образ Kali linux, провести соответствующие действия
- Разработать программу которая подсчитывает процент нежелательного трафика

## Содержание ЛР

### Шаг 1. Собрать сетевой трафик (объемом не менее 100 Мб)

Для сбора сетевого трафика воспользуемся Программой Wireshark
Выберем сетевой интерфейс (в данном случае eth0)
[](1.PNG)

Собираем трафик и сохраняем в формате, который хорошо воспринимает утилита Zeek
Сохраняем в понятном для утилиты форматы .pcapng 
![](https://gitlab.com/muramy73/lab2/-/raw/main/1.PNG)
                                                                                                                                               
![](https://gitlab.com/muramy73/lab2/-/raw/main/2.PNG)

### Шаг 2. Выделить метаинформацию сетевого трафика

Утилита Zeek распределит метаинформацию о трафике в соответствующие папки по протоколам. Нам нужен файл data.log
![](https://gitlab.com/muramy73/lab2/-/raw/main/3.PNG)

### Шаг 3. Собрать данные об источниках нежелательного трафика

Воспользуемся репозиторием https://github.com/StevenBlack/hosts.

Также отфильтруем файл, чтобы остались только доменные имена
![](https://gitlab.com/muramy73/lab2/-/raw/main/4.png)

Таким образом был получен файл, с которым можно работать для вычленения нежелательных dns адресов из нашего трафика

### Шаг 4. Написать программу, которая подсчитывает процент нежелательного трафика

```
import csv
import re

dns_log = open('dns.log')
hosts = open('allHosts')
dns = csv.reader(dns_log, delimiter="\x09")
count = 0
n = 0
reg = re.compile('[^a-zA-Z.]')
bad_hosts = []

for line in hosts.readlines():
    line = re.sub(r'\[[^][]*\]', '', line)
    if line != '\n':
        bad_hosts.append(reg.sub('', line))

for row in dns:
    try:
        n += 1
        if row[9] in bad_hosts:
            print(row[9])
            count += 1
    except IndexError:
        pass

print("Процент нежелательного трафика равен "+str(count * 100.0 / n) + "%")

dns_log.close()
hosts.close()
```


## ️Оценка результата

После запуска программы были получены следующие результаты:

![](https://gitlab.com/muramy73/lab2/-/raw/main/5.png)

## ️Вывод 

В результате выполнения работы я освоил основные инстументы для захвата и дальнейшего анализа трафика, такие как WireShark и Zeek. Также с помощью средств программирования были получены практические знания по написанию скрипта для определения процента нежелательного трафика.
